# Вступление

Возможности лучевой диагностики в распознавании заболеваний человека весьма велики. Ей доступны практически все органы и системы человека, все анатомические образования, размеры которых больше микроскопических.

Потребность в неинвазивном методе, который позволил бы заглянуть внутрь человеческого тела, не повреждая его, всегда была актуальной. Долгое время все сведения, касающиеся нормальной и патологической анатомии человека, были основаны главным образом на изучении трупов. Возможность непосредственного просмотра живого человеческого организма, который становится как бы «прозрачным», трудно переоценить. Вряд ли кто-нибудь из врачей прошлого мог предположить, что эта мечта осуществима. [Ершов]

__Компьютерная томография__ — это особый вид рентгенологического исследования, которое проводится посредством непрямого измерения ослабления или затухания, рентгеновских лучей из различных положений, определяемых вокруг обследуемого пациента. В сущности, все, что мы знаем, это:

 - что покидает рентгеновскую трубку,
 - что достигает детектора,
 - каково место рентгеновской трубки и детектора в каждом положении.

Все остальное следует из этой информации. [Хофер]

КТ-исследование можно проводить для многих органов. В случаях травм головы, опухолей мозга, для исследований гортани и глотки, при средостениях, пневмониях, для исследований ЖКТ и почек. [Труфанов] Особенно перспективно применение КТ для распознавания заболеваний нервной системы, поскольку точечных топический диагноз в нейрохирургии и в невропатологии вообще имеет исключительное значение. [Коновалов]

Возможности и задачи КТ не ограничиваются установлением точного диагноза. Использование этого метода в динамике позволяет получить важную информацию о течении болезни, эффективности проводимой терапии и реакции больного органа (например, мозга) на патологический процесс. Неоценимо значение КТ для своевременного выявления различных осложнений, возникающих в процессе лечения, в первую очередь в послеоперационном периоде. [Коновалов]
